記協可否替市民就有關TVB的報導真實性發聲? 記協回覆

X先生：
感謝 閣下於7月5日的電郵。本會現謹覆如下：
香港記者協會最大宗旨是改善行業的工作環境，並著眼消除所有不合理的採訪障礙，致力維護新聞自由。一直以來，記協都會就影響香港新聞自由或出現業界自我審查的事件，發出聲明申明立場，表達關注甚至譴責，並促請有關人士／機構作出改善。記協亦時刻謹記，在維護新聞自由的同時，必須尊重傳媒的編採自主。
閣下關心社會時事，想必亦明白新聞媒體在民主社會所扮演的角色，乃行政、立法與司法權以外的「第四權」，用以監督當權者以及防止當權者 濫權。新聞自由其中一個非常重要的條件，在於編採人員，擁有編輯自主的自由。
我們明白香港市民對媒體的編採方針持不同的看法和意見，而這亦正是多元社會的優點。至於 閣下在電郵中提及記協會否為市民發聲，答案是：但凡涉及妨礙新聞自由的事件，記協都會發聲，為的不止是新聞業界，亦是為保障公眾知情權，因為我們知道，沒有新聞自由，就會失去監察當權者 的第四權。
每次記協發出聲明，都是針對事件。作為工會，傳媒的專業操守是記協一直珍視及努力維護的一環。為此，我們設有一個由三名資深新聞工作者組成的操守委員會，接受公眾關於不實或有違操守報道的投訴。 閣下在電郵中要求記協「就 TVB的報導真實性及是否反映客觀現實的情況作出評價」，正好可以使用上述的投訴機制，只要 閣下提供實例（報道的日期、時間、報道標題等），投訴的詳情等，電郵給記協，操守委員會將作出調查， 並根據調查結果和本會的專業守則撰寫報告，報告全文除了會交予投訴及被投訴雙方外，亦會在本會網頁刊登，予公眾查閱。有關投訴機制可到記協網站參考。
至於投訴渠道，除了本會的操守委員會外，針對持有電視節目服務牌照及聲音廣播服務牌照的傳媒機構，可到通訊事務管理局投訴。過往已有不少傳媒機構因電視新聞誤導或不實報道而被判罰款的案例。
再次感謝你的電郵。如有任何疑問，歡迎賜電 2591 0692與會本職員聯絡。
香港記者協會

原文信件:

香港記者協會你好：
多謝X先生6月28日的電話回覆，有關在電話交談中，我提及內容如下：
首先我在電話交談提及過，記協可否就ＴＶＢ的報導真實性及是否反映客觀現實的情況作出評價？可否為市民發聲呢？因為很多市民對ＴＶＢ報導感到憤怒，市民亦覺得投訴無門。
第二，可得到你們文字的回覆？因為我身邉的朋友在我facebook的留言跟進情況，盼望可以收到你們的回覆，這可更讓市民理解你們的立場及處境。
第三，我在6月27日的facebook的留言，盼望你也可逐一回應。謝謝
XXX

以下是我在6月27日的facebook的留言:
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
頭先我打電咗話給記協，

1. 我問他點解要寫呢段文章，佢話有乜嘢唔可以; 但我解釋番，因為記協只譴責阻礙採訪，但沒有指出事件背後的原因， 為什麼市民咁討厭tvb， 我形容這聲明只是說出表面，記協沒有深入的分析內裡原因。 因為實在的沒有無緣無故的恨。

2. 我說: 你們除咗採訪權利之外是否維護報道的真實性及檢視報導是否偏頗? 我說這是記協的職責。 他沒有否認。

3. 我問他怎樣投訴? 他說要投訴返嗰間媒體， 我問他投訴tvb，就等於投訴警監會一樣自己查自己， 是沒有作用的。 為什麼記協不代表市民去tvb投訴呢? 他沒有正面回答。

4. 我問點解你接受tvb投訴採訪受阻， 但沒有留意廣大市市民對tvb的投訴? 他說該聲明不是因tvb而出的， 是記協自己寫的。
我說既然沒有tvb向你投訴，你哋就挺身而出， 為何你哋唔替市民為tvb報導偏頗或失實發聲明? 或者去澄清tvb報導是否合理呢? 你可以出聲明去澄清市民是誤解tvb的。

5. 我說記協都是一個媒體，也是一個權力， 希望記協的聲明時不要草率， 以免 令人覺得只是在表面上指責， 沒有客觀分析原因。 tvb是一個大台， 盼望記協了解市民對tvb的期望是高的。

我留咗電話號碼同埋姓名， 希望記協能夠覆返我啦， 唔好好似tvb一樣投訴過冇人覆， 唔好只發聲明沒有聆聽市民的感受。
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊

只要電郵給記協，記協可以替市民投訴
大家支持記協!!!!

不篤灰，不指責，不割席！

推

我冇野講！

文宣巴打回合

我無野講!我唔解鎖!

推推推推

核彈！

大家做嘢

Lm

兄弟爬山，各自努力

做野！

推 齊齊寄

有趣

巴打好波

記協: 我們設有一個由三名資深新聞工作者組成的操守委員會，接受公眾關於不實或有違操守報道的投訴。

Push

推呀

唔係唔推到佢仆街下話

如果記協得三個人，想做死自己人咩
佢都講得好白，不如直接去信電視節目服務牌照及聲音廣播服務牌照

多謝巴打 翻去度下點寫先

等記協公出聲, 再拆 TVB 招牌
睇佢點再死撐話自己公正、如實報導

請大家收集投訴TVB的失實報導

支持按程序跟進
將tvb自我審查推上各大tvb外媒體

bullet:
大家入嚟欣賞下今朝TVB新聞點幫大家扣血

BACKUP左既人快啲出黎放料！！！

Pish

有無巴絲做整合，用佢每日報既新聞同now, cable, 立場, 蘋果, 等做對比

最後都係幫你投訴
向政府投訴tvb 對政府既報道不實（對政府有利）
有用咩

錯 係所有人嘅回合 唔好再射波落文宣到要求佢地做曬
一人一email 絕對唔難

今日tvb ：九龍灣因連儂牆引起爭執 一名46歲男子因襲擊被捕

請大家收集投訴TVB的失實報導，電郵給記協代我們癹聲

唔好周圍鬧啦

明明人地無做錯過

包唔包括紙媒？
依家得蘋果獨撐真係好可憐

依個真係要跟進下

push

今晚send email去

推比多d人睇

Tvb又無失實報導既
佢係偏頗選擇性報導姐
搵廣管局投訴啦

Respect

包括 所有新聞失實都係

五大訴求
1.撤回
2.沒有暴動 只有暴政
3.撤銷示威者控罪
4.追究警方濫權/成立獨立調查委員會
5.我要真普選

p牌維持1個月 我的p甩咗 p真係冇意義

記協: 沒法妨礙tbb選擇性的真實報導
tbb有權選擇報導那些新聞，只要其是真實我們便不能干預
深感遺憾

留意返尋日成班人大叫去阻住TBB拍野
記協都未出聲名
反而搞左個
七個傳媒工會組織聯合發起
停止警暴．捍衛新聞自由
新聞界靜默遊行

《逃犯條例》修訂爭議觸發社會矛盾，在連串示威活動中，記者採訪多次被警方無理驅趕、推撞、辱罵，以至被警棍打傷、被布袋彈擊中，記者連自身安全亦受威脅，遑論要充分發揮第四權的角色，監察公權力運用。

七個傳媒工會和組織發起「停止警暴。捍衛新聞自由」新聞界靜默遊行，以沉默表達我們的憤怒，要求警方遵從警例，配合傳媒採訪工作，尊重新聞自由；並要求行政長官林鄭月娥，履行競選時簽署《新聞自由約章》承諾，捍衛新聞自由。

日期：2019年7月14日 (星期日)
時間：上午10:30集合
集合地點：夏慤花園
終點：（途經警察總部）特首辦
服飾：黑衣（可自行決定穿戴反光衣）

*歡迎現職或前新聞工作者、新聞系教職員及學生、大專校報編委參加

香港記者協會
香港攝影記者協會
獨立評論人協會
大專新聞教育工作者聯席
明報職工協會
壹傳媒工會
香港電台製作人員工會

2019年7月11日

整合 + 每日 + 咁多個media 比較
太ideal 太複雜 太多workload
我哋係市民，唔係寫論文，就咁用呢個case 講TVB 已經夠砌

提供實例（報道的日期、時間、報道標題等），投訴的詳情等，電郵給記協

各位師兄弟做野

快啲瘋狂投訴

推呀 爬山！！

其實點解唔直接轟通訊事務管理局？
記協要同時為持編採自主， 又要幫手投訴cctvb, 會有難處同懢介

有冇手足整合TVB啲新聞完整片段，冇點睇過TVB唔知點樣去report

又係投訴左先 仲要你幫佢搵埋邊度CCTVB出錯
同警察一樣叫你捉埋犯人先好報案

行動post要推

推，經濟制裁要加埋罰佢錢罰到佢破產

鼓勵你去youtube搵一兩條片返嚟

唔係再講
"搵人"
"有冇人"

係抗爭就坐言起行，做嘢就做嘢

推爆

記者們辛苦了

Ahhh...I can't find the right word

唉 其實蘋果同tbb一樣選擇性報導 只不過tbb係大台手同埋賣港

一直以來都無人去整新聞對比

我無野講 我唔解鎖 我搵律師 唔好凶我 我投訴你

呢個要推

其實唔只選擇性報導
仲有好多訪問
CUT頭CUT尾
剩係播佢想要個句

但呢D訪問如果唔係有其他人係隔離拍片
好難搵到証明

一陣番去睇下有冇cctvb d cap圖同片先

我有野講

push
反紅媒 保真相

記協作為中立方就已經足夠，如果佢覺得無需要唔好迫佢，家下記協已經包受各方壓力，我地實在唔應該再加一腳。

明唔明啊,唔好迫人做野！！我地已經唔多人肯幫手發聲

好波
Pish

記協其實差佬唔明顯控鳩佢地 佢地一向扮唔知 睇唔到
唔係果Ð咩廣播條例 媒體傳播條例 tvb 一早摺9左

一陣d狗又咬埋佢地，我相信冇人想見到

唔推唔得

今晚食完飯send 咪懶呀各位巴打

反紅媒 你我有責

就算搵到證據，除咗譴責同遺憾之外，仲可以做到啲乜？

我支持

其實篇野都講得幾白
記協唔想做主動 去發聲屌鳩tvb 費事比藍絲批鬥話有立場
所以叫我地善用佢個機制

將個報告公諸於世,咁TVB自稱中立咪唔成立囉

推到tvb仆街

我無嘢講 我要見律師 我唔解鎖電話

推啊！！！！

我無野講

呢個應該係為左77
當日班狗癲左

和理非接力賽--- 713 Christians Assemble !!

上呀

要證據

我冇嘢講 我要搵律師黎 我唔會簽任何文件 我要投訴你

齊寄比記協，再科比廣管局

吾好沉